\chapter{科学数据、误差与单位}

\section{学习目标}

学完本章后，你应该能够：

\begin{itemize}
    \item 理解为什么科学数据从来不是“一个数字”，而总是和单位、误差、测量条件一起出现；
    \item 区分随机误差与系统误差，并解释它们对结论的影响方式；
    \item 从视差出发推导最小距离估计公式，并理解其适用条件；
    \item 用微分近似写出最基本的误差传播公式，并对结果做数量级判断；
    \item 建立一个最小的“单位检查 + 误差检查 + 数量级检查”工作流。
\end{itemize}

本章以公式推导和数量级判断为主，几乎不依赖复杂 Python 语法；但后续配套 notebook 会用到 Part 0 里的函数、循环和简单数值计算来完成误差传播示例。

\section{为什么数据分析必须从误差和单位开始}

在很多初学者眼里，数据分析似乎从“读入文件”那一刻开始。但在科学语境里，更根本的问题是：\textbf{你读进来的到底是什么量，它有多可信，它和你后面要计算的物理量是什么关系。}

例如下面这些看似简单的数字：

\begin{itemize}
    \item $10.0$ 可能表示 $10\,\mathrm{mas}$ 的视差，也可能表示 $10\,\mathrm{arcsec}$；
    \item $15.2$ 可能是表观星等，也可能是某个滤光片下的仪器计数；
    \item $2.5$ 可能是曝光时间、角距离，或者某个归一化后无量纲特征。
\end{itemize}

如果离开单位，这些数字几乎没有物理意义；如果离开误差，它们又会给人一种虚假的精确感。

\begin{defbox}[科学测量的最小表达]
一个科学测量结果至少应包含三部分：数值、单位和不确定度。缺少其中任一部分，后续解释都会变得脆弱。
\end{defbox}

本章的任务，就是把这种“数值背后还有结构”的意识建立起来。后面不论是 HR 图、光谱分析，还是机器学习特征工程，都会用到它。

\section{误差来自哪里}

误差并不是分析中的“脏东西”，而是测量过程的一部分。最常见的两类误差是：

\subsection{随机误差}

随机误差来自测量过程中的涨落，例如光子噪声、电子读出噪声、背景波动。它的特点是：

\begin{itemize}
    \item 单次测量会在真实值附近上下波动；
    \item 多次重复测量通常能帮助我们估计它的大小；
    \item 它往往决定了结果的统计不确定度。
\end{itemize}

\subsection{系统误差}

系统误差则更危险，因为它常常不是“上下波动”，而是\textbf{整体偏到某个方向}。例如：

\begin{itemize}
    \item 仪器标定偏差；
    \item 单位换算错误；
    \item 某个数据处理步骤引入统一偏移；
    \item 样本选择本身造成的偏差。
\end{itemize}

在科研训练中，一个非常重要的思维转变是：\textbf{结果的不确定，并不只来自噪声，也可能来自我们对数据含义的理解错误。}

\begin{warnbox}[系统误差往往更隐蔽]
很多学生会把误差理解成“数值上那一个 $\pm$ 号”，但真正破坏结论的，往往是系统误差。例如把毫角秒当成角秒、把背景未校正的信号直接当作物理流量，都会造成远大于随机误差的偏差。
\end{warnbox}

\section{测量模型：真实值、偏差和噪声}

一个最小的测量模型通常可以写成：

\[
x_{\mathrm{obs}} = x_{\mathrm{true}} + b + \epsilon
\]

其中 $x_{\mathrm{true}}$ 是真实值，$b$ 是系统偏差，$\epsilon$ 是随机噪声。这个写法看起来简单，却很重要，因为它把“误差”拆成了两个层次：

\begin{itemize}
    \item 随机噪声会在重复测量中上下波动，平均后部分抵消；
    \item 系统偏差不会因为重复测量自动消失。
\end{itemize}

\begin{defbox}[偏差与噪声]
偏差描述的是测量结果相对真实值的整体偏移，噪声描述的是围绕某个中心值的随机波动。很多科研错误之所以难查，就是因为两者经常被混为一谈。
\end{defbox}

\section{单位不是注释，而是物理约束}

在物理与天文学里，单位不仅是书写规范，更是量纲约束。它至少承担三重作用：

\begin{enumerate}
    \item 告诉你某个数值代表什么物理量；
    \item 限制你哪些量可以相加、哪些量不能相加；
    \item 帮你在复杂推导后检查公式是否合理。
\end{enumerate}

例如，距离和速度可以通过乘以时间发生关系，但你不能把“秒”和“星等”直接相加。这个判断在数学上很简单，在代码和表格处理中却非常容易被忽略。

\begin{protip}[单位检查是一种低成本高收益习惯]
每当你写出一个新公式、读取一个新字段、或准备画一张图时，先问一句：这个量的单位是什么？它和我下一步要算的量是否量纲一致？
\end{protip}

\section{误差传播的三条速记}

对入门阶段来说，最常用的误差传播可以先记成三条局部线性规则：

\begin{itemize}
    \item 若 $y = a x + b z$ 且两项近似独立，则 $\sigma_y^2 \approx a^2 \sigma_x^2 + b^2 \sigma_z^2$；
    \item 若 $y = xz$ 或 $y = x/z$，则相对误差近似满足 $\left(\sigma_y / y\right)^2 \approx \left(\sigma_x / x\right)^2 + \left(\sigma_z / z\right)^2$；
    \item 若 $y = \ln x$，则 $\sigma_y \approx \sigma_x / x$。
\end{itemize}

这些写法不是自动正确的“万能按钮”，而是告诉你：只要变化足够小，就可以先在当前点附近做线性近似，再估计误差如何传递。

\section{从视差到距离：公式是怎样来的}

视差是天文学中最适合拿来练习“单位 + 误差 + 物理意义”的量之一。对入门阶段来说，我们不需要从天球几何的全部细节讲起，但需要知道这个经典关系为什么成立。

\subsection{最小几何直觉}

当地球绕太阳公转时，近处恒星相对于远处背景会出现微小角位移。视差角 $p$ 越大，说明天体越近；$p$ 越小，说明天体越远。以天文学的标准定义，如果一个天体的视差为 $1$ 角秒，那么它的距离定义为 $1$ 秒差距（pc）。

因此有：

\[
d(\mathrm{pc}) = \frac{1}{p(\mathrm{arcsec})}
\]

而现代巡天数据中，视差常以毫角秒（mas）给出。因为

\[
1\,\mathrm{arcsec} = 1000\,\mathrm{mas},
\]

所以若 $p$ 用毫角秒表示，就有

\[
d(\mathrm{pc}) = \frac{1000}{p(\mathrm{mas})}.
\]

\subsection{一个最小数值例子}

假设一颗恒星的视差是

\[
p = 10\,\mathrm{mas},
\]

那么距离就是

\[
d = \frac{1000}{10} = 100\,\mathrm{pc}.
\]

\begin{examplebox}[从视差估计距离]
\begin{lstlisting}[style=pythonstyle]
parallax_mas = 10.0
distance_pc = 1000.0 / parallax_mas
print(distance_pc)
\end{lstlisting}
\end{examplebox}

这一行代码背后的物理意义并不复杂，但它非常适合作为训练：同一个数字，换一个单位，结果就会差三个数量级。

\section{误差传播：为什么结果的不确定度会跟着走}

当视差带有误差时，距离也一定带有误差。设

\[
p = 10.0 \pm 0.2\,\mathrm{mas},
\]

而距离由函数

\[
d(p)=\frac{1000}{p}
\]

给出。对入门阶段来说，我们可以采用最常见的一阶微分近似。若一个量 $y=f(x)$，且 $x$ 的小扰动为 $\sigma_x$，那么：

\[
\sigma_y \approx \left|\frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}x}\right| \sigma_x.
\]

对当前问题，

\[
\frac{\mathrm{d}d}{\mathrm{d}p} = -\frac{1000}{p^2},
\]

因此距离的不确定度近似为：

\[
\sigma_d \approx \frac{1000}{p^2}\sigma_p.
\]

代入上面的数值，

\[
\sigma_d \approx \frac{1000 \times 0.2}{10^2} = 2\,\mathrm{pc}.
\]

也就是说：

\[
d = 100 \pm 2\,\mathrm{pc}.
\]

\begin{examplebox}[估计距离不确定度]
\begin{lstlisting}[style=pythonstyle]
parallax_mas = 10.0
parallax_uncertainty_mas = 0.2

distance_pc = 1000.0 / parallax_mas
distance_uncertainty_pc = (
    1000.0 * parallax_uncertainty_mas / (parallax_mas ** 2)
)
\end{lstlisting}
\end{examplebox}

\subsection{相对误差的直觉}

从上式还能得到一个非常值得记住的结论。因为

\[
d = \frac{1000}{p}, \qquad \sigma_d \approx \frac{1000}{p^2}\sigma_p,
\]

两式相除有：

\[
\frac{\sigma_d}{d} \approx \frac{\sigma_p}{p}.
\]

也就是说，在这一阶近似下，距离的相对误差大致等于视差的相对误差。这是一个很有价值的数量级直觉。

\section{重复测量如何合并}

当你不只测一次，而是有一组重复观测时，最常见的问题就变成：怎样把多次测量合成一个更可靠的结果。

\subsection{简单平均}

如果每次测量的质量差不多，而且彼此独立，最简单的合成方式是算术平均：

\[
\bar{x} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} x_i
\]

如果你想描述这组数据本身的离散程度，可以用样本标准差：

\[
s^2 = \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(x_i - \bar{x})^2
\]

这里要特别注意：标准差描述的是样本散布，不是平均值本身的不确定度。

\subsection{加权平均}

如果每次测量的不确定度不同，更合理的做法是加权平均：

\[
\bar{x}_w = \frac{\sum_i w_i x_i}{\sum_i w_i}, \qquad w_i = \frac{1}{\sigma_i^2}
\]

对应的合并不确定度近似为：

\[
\sigma_{\bar{x}_w} = \frac{1}{\sqrt{\sum_i w_i}}
\]

这反映了一个很自然的原则：不确定度小的测量应当贡献更大的权重。

\begin{examplebox}[加权平均的最小实现]
\begin{lstlisting}[style=pythonstyle]
measurements = [10.0, 10.3, 9.8]
sigmas = [0.2, 0.4, 0.3]
weights = [1.0 / (sigma ** 2) for sigma in sigmas]

weighted_mean = sum(w * x for w, x in zip(weights, measurements)) / sum(weights)
weighted_uncertainty = (1.0 / sum(weights)) ** 0.5
\end{lstlisting}
\end{examplebox}

\subsection{不要把独立误差和相关误差混为一谈}

如果两个量共享同一个标定步骤、同一个背景估计或同一个零点修正，它们的误差就可能相关。此时，简单把各项平方后相加会低估真实不确定度。更一般的写法是：

\[
\sigma_y^2 \approx \sum_i \left(\frac{\partial f}{\partial x_i}\right)^2 \sigma_i^2
+ 2\sum_{i<j}\frac{\partial f}{\partial x_i}\frac{\partial f}{\partial x_j}\,\mathrm{cov}(x_i,x_j)
\]

对入门阶段来说，你暂时不需要熟练推导所有协方差项，但至少要知道：\textbf{相关误差不会像独立噪声那样自动抵消。}

\section{误差预算：把不确定度拆成可检查的来源}

真实项目里，很少只有一个误差来源。一个距离、光度、速度或模型参数的不确定度，往往同时来自测量噪声、标定误差、背景估计、样本筛选和模型假设。教材阶段最值得训练的不是立刻写出最复杂的协方差矩阵，而是先学会做一个\textbf{误差预算}。

\begin{defbox}[误差预算]
误差预算是把最终结果的不确定度拆成若干来源，并逐项说明每一项如何进入结论的记录。它的目的不是把所有东西都塞进一个 $\pm$ 号，而是让读者知道结论最受哪些因素控制。
\end{defbox}

对一个最小分析结果，可以按下面的顺序检查：

\begin{enumerate}
    \item 输入测量值是否带单位和统计误差；
    \item 是否存在统一零点、标定或背景修正；
    \item 派生量公式中哪些变量被当作独立量；
    \item 哪些误差可以用一阶传播近似合并；
    \item 哪些系统效应不能合并，只能单独作为限制说明。
\end{enumerate}

例如，用视差估计距离时，随机误差可以先通过

\[
\sigma_d \approx \frac{1000}{p^2}\sigma_p
\]

传播到距离上；但如果视差零点存在统一偏移，或者样本里包含低信噪比视差，那么这些效应就不应该被轻率地写成同一个简单 $\sigma_d$。更负责任的写法是：先报告统计不确定度，再说明系统风险和适用范围。

\begin{protip}[先分清“能算的误差”和“要说明的误差”]
有些不确定度可以直接进入公式传播，有些不确定度只能通过对照实验、重复标定或敏感性分析来评估。把二者混成一个数字，常常会让结果看起来更精确，却更不可信。
\end{protip}

\section{什么时候这个近似会失效}

上面的一阶误差传播非常好用，但它并不是普适真理。它依赖几个前提：

\begin{itemize}
    \item 误差相对较小；
    \item 函数在当前点附近变化比较平滑；
    \item 我们只关心一阶近似。
\end{itemize}

当视差信噪比很低时，$d=1000/p$ 这个变换会变得明显非线性；此时单纯用一阶误差传播就可能过于乐观，甚至在统计解释上并不合适。这也说明一个很重要的观点：

\begin{protip}[误差公式也有适用边界]
不要把任何误差传播公式当作自动正确的按钮。先问：当前误差是不是足够小？函数是不是足够平滑？我是不是正在把线性近似用到一个高度非线性的区域？
\end{protip}

\section{数量级检查：最快的自我纠错方式}

单位和误差最容易在代码里悄悄出错，因此数量级检查特别重要。继续看视差例子：

\begin{itemize}
    \item 如果把 $10$ 错看成角秒，那么距离会变成 $0.1\,\mathrm{pc}$；
    \item 如果把 $10$ 正确看成毫角秒，距离则是 $100\,\mathrm{pc}$。
\end{itemize}

二者相差一千倍。这个差距大到不需要复杂分析就应该立刻触发警觉。

\begin{examplebox}[单位错误的数量级后果]
\begin{lstlisting}[style=pythonstyle]
distance_if_arcsec = 1.0 / 10.0
distance_if_mas = 1000.0 / 10.0
\end{lstlisting}
\end{examplebox}

科研训练里，很多严重错误其实都能被最朴素的数量级检查抓出来。

\section{一个最小结果报告模板}

当你完成一次计算后，不要只写“距离是 $100\,\mathrm{pc}$”。更好的最小报告可以写成：

\begin{quote}
由 $p=10.0\pm0.2\,\mathrm{mas}$ 直接反演得到 $d=100\pm2\,\mathrm{pc}$。这里的不确定度只包含视差随机误差的一阶传播；若存在视差零点偏移或低信噪比选择效应，距离估计还需要额外系统误差讨论。
\end{quote}

这个模板虽短，却包含了四个关键信息：

\begin{itemize}
    \item 输入测量值及其单位；
    \item 派生结果及其单位；
    \item 误差估计方法；
    \item 没有被当前误差条覆盖的系统风险。
\end{itemize}

从这一章开始，后面的图像测光、光谱红移、周期搜索和模型拟合都应尽量采用类似的报告习惯。

\section{配套 notebook 做了什么}

本章 notebook 采用一条很克制但非常典型的教学路线：

\begin{itemize}
    \item 先定义一个简单测量量和其单位；
    \item 再用视差公式计算距离；
    \item 接着用一阶误差传播估计距离不确定度；
    \item 最后故意比较单位搞错前后的结果数量级。
\end{itemize}

它真正训练的，不只是“会算”，而是“会怀疑、会检查、会解释”。

\section{常见错误}

\begin{warnbox}[误差与单位中的典型问题]
\begin{itemize}
    \item 只记录测量值，不记录误差；
    \item 把毫角秒、角秒和度混为一谈；
    \item 看见公式就直接代入，没有先检查单位；
    \item 在低信噪比场景里过度依赖线性误差传播；
    \item 给出模型或物理参数，却完全没有不确定度估计。
\end{itemize}
\end{warnbox}

\section{AI 助手如何帮助你}

在这一章，AI 助手适合帮助你：

\begin{itemize}
    \item 检查公式中的量纲是否一致；
    \item 帮你把误差传播的链条重新整理成更清楚的推导步骤；
    \item 生成几个数值略有变化的练习例子；
    \item 提醒你在代码中哪些地方容易把单位搞混。
\end{itemize}

但涉及单位、误差和物理意义时，最终检查必须由你自己完成。AI 可以帮你生成表达，不能替你承担量纲错误和数量级错误的后果。

\section{练习}

\begin{exercisebox}[基础练习]
把视差改为 $5\,\mathrm{mas}$、误差改为 $0.3\,\mathrm{mas}$，重新计算距离和距离不确定度，并比较相对误差是否与前面的例子一致。
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}[进阶练习]
说明为什么当视差变小、误差不变时，距离估计会更敏感。请结合 $\sigma_d \approx 1000\sigma_p/p^2$ 这一式子解释。
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}[开放练习]
设计一个你自己的“数据结果最小表达模板”，至少包含：数值、单位、不确定度、测量来源和一个数量级自检说明。
\end{exercisebox}

\section{本章小结}

科学数据分析从来不是从“数字本身”开始，而是从“带单位、带误差、带物理含义的量”开始。本章表面上只用了一个简单的视差例子，但它训练的其实是后面所有章节都需要的底层习惯：先问单位、再问误差、最后再谈结论。
