\chapter{神经网络基础}

\section{本章导读：复杂模型必须站在 baseline 之上}

神经网络常被学生当成机器学习里的“升级选项”：如果简单模型不够好，就换神经网络。但在科学项目里，神经网络不是一个自动更科学的答案。它引入了更多参数、更强表达能力，也同时引入了更高的数据需求、过拟合风险和解释成本。

本章不急着追求大模型，而是从最小神经网络开始，帮助你看清它到底在学习什么：输入如何经过线性变换和非线性激活，损失函数如何被优化，训练误差和验证误差怎样共同决定是否可信。只有这些最小结构清楚了，后面的 CNN、Transformer 和现代 AI 才不会变成神秘黑箱。

读这一章时，请始终保留 Part III 的 baseline 思维。神经网络的价值不在于“更高级”，而在于它是否解决了简单模型明确解决不了的问题，并且是否留下了足够的验证证据。

\section{案例目标}

这一章是全书进入 Part V 之后的第一个入口章节。目标不是立刻把学生带进大模型或复杂训练框架，而是先把神经网络最核心的三个问题讲清楚：

\begin{enumerate}
    \item 为什么有些科学映射关系已经超出了简单线性模型的表达能力；
    \item 一个最小神经网络到底在做什么；
    \item 为什么训练、验证和物理解释在深度学习时代仍然一样重要。
\end{enumerate}

\section{为什么在这里进入神经网络}

到目前为止，我们已经在 Part III 和 Part IV 中反复练习了一个重要习惯：先建立简单 baseline，再决定是否值得引入更复杂的方法。进入神经网络也应当沿着同一条逻辑展开。

在前面的案例里，你已经看到：

\begin{itemize}
    \item 线性回归适合建立最小可解释 baseline；
    \item PCA、最近中心和轻量分类器足以解释很多结构清楚的数据；
    \item 像星系形态分类这样的任务，会自然把我们推向 CNN 和迁移学习。
\end{itemize}

但在真正进入卷积网络之前，学生首先需要理解一个更底层的问题：\textbf{神经网络为什么能表示比直线或浅层规则更复杂的映射？}

\section{深度学习到底是什么}

在这本书里，深度学习不是“用了很多层的机器学习”这么简单。更准确地说，深度学习是一类\textbf{用多层可训练变换自动学习表示的模型}。它和 Part III 中的线性回归、逻辑回归、决策树仍然属于同一条机器学习主线：给定输入、定义目标、训练参数、检查泛化。但深度学习的特殊之处在于，模型不只学习最后的预测规则，还会在中间层学习新的表示。

可以把一个深度学习系统拆成六个基本部件：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{输入表示}：表格特征、图像像素、光谱 flux window、时间序列片段或 token 序列；
    \item \textbf{层}：把上一层表示变成下一层表示的可训练或固定变换；
    \item \textbf{参数}：权重和偏置，是训练过程中真正被更新的量；
    \item \textbf{激活函数}：把线性组合变成非线性表示，使多层网络不再退化成一个大线性模型；
    \item \textbf{损失函数}：告诉模型“当前输出错在哪里”的可计算目标；
    \item \textbf{优化器}：根据梯度逐步更新参数，使训练损失下降。
\end{enumerate}

这些词听起来像工程术语，但它们对应的是非常具体的科学建模问题：输入表示决定模型能看见什么；网络结构决定模型偏向怎样组合信息；损失函数决定模型实际在优化什么；验证集决定模型是否只是记住了训练样本。

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.34\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\textwidth}}
\toprule
概念 & 最小含义 & 科研中要追问的问题 \\
\midrule
tensor / array & 模型实际读取的数值容器 & 形状、单位和归一化是否正确？ \\
layer & 一次表示变换 & 这一层在组合哪些信息？ \\
weight / bias & 可训练参数 & 参数数量是否相对数据规模过大？ \\
activation & 非线性门控 & 梯度是否容易消失或饱和？ \\
loss & 训练目标 & 它是否等同于科学目标？通常并不等同。 \\
optimizer & 更新规则 & 学习率、epoch 和 early stopping 是否记录？ \\
validation & 独立选择依据 & 是否被用于调参而污染了测试集？ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{深度学习入门时必须先稳定下来的核心概念。}
\label{tab:ch30_deep_learning_core_terms}
\end{table}

\section{深度学习和普通机器学习有什么不同}

Part III 中的许多模型要求我们先手工定义特征。例如光度红移案例里，输入可能是颜色、星等和若干派生量；星系形态案例里，输入可能是集中度、轴比、非对称度和投票比例。深度学习常常把这一步往模型内部推进：模型直接从更原始的数组中学习中间表示。

这种能力很强，但代价也很清楚：

\begin{itemize}
    \item 模型通常需要更多训练样本；
    \item 参数更多，过拟合风险更高；
    \item 中间表示不一定能直接翻译成物理量；
    \item 数据预处理、切分和质量标记会更深地影响结果。
\end{itemize}

因此，深度学习并不是 baseline 的替代品。它更像是在 baseline 已经暴露出表达能力不足之后，才值得引入的更强函数族。

\section{一层网络在数学上做了什么}

最小神经网络的每一层通常都包含两步。第一步是线性变换：

\[
z = Wx + b.
\]

这里 \(x\) 是输入向量，\(W\) 是权重矩阵，\(b\) 是偏置，\(z\) 是激活前的中间量。第二步是非线性激活：

\[
h = \phi(z).
\]

\(\phi\) 可以是 \(\tanh\)、sigmoid、ReLU 或其他函数。没有这一步，多层线性变换仍然可以合并成一个线性变换：

\[
W_2(W_1x + b_1) + b_2 = (W_2W_1)x + (W_2b_1 + b_2).
\]

这就是为什么激活函数不是装饰，而是深度学习表达能力的关键来源。网络的“深”并不自动有意义；真正有意义的是多层线性组合与非线性变换交替出现，让模型能够表示弯曲边界、局部模式和复杂映射。

\section{一个教学版非线性响应数据集}

配套 notebook 使用 \nolinkurl{neural_network_regression_demo.csv}。它是一个小型教学数据集，用一个单输入、单输出的非线性响应关系演示神经网络基础。数据表包括：

\begin{itemize}
    \item 自变量 \texttt{feature\_x}；
    \item 目标值 \texttt{target\_y}；
    \item 明确给出的 \texttt{split} 划分，区分训练样本与测试样本。
\end{itemize}

这类教学数据可以被理解成一种抽象化后的科研情景，例如：

\begin{itemize}
    \item 某个非线性探测器响应标定问题；
    \item 某个颜色指标与物理参数之间的弯曲经验关系；
    \item 某个低维特征对目标量的近似但非线性映射。
\end{itemize}

它的意义不在于对应某一个具体巡天，而在于帮助你把注意力集中到“线性模型为什么不够”和“隐藏层在补什么”这两个问题上。

\section{先做一个线性 baseline}

神经网络章节也不应该跳过 baseline。配套 notebook 的第一步，仍然是先拟合一条直线：

\begin{examplebox}[线性 baseline]
\begin{lstlisting}[style=pythonstyle]
y_pred = intercept + slope * x
\end{lstlisting}
\end{examplebox}

这样做的好处是：

\begin{itemize}
    \item 它给了我们一个最小对照组；
    \item 它能帮助学生看清“误差到底是来自噪声，还是来自模型表达能力不够”；
    \item 后面任何网络结构的改进，都必须拿它来比较。
\end{itemize}

图~\ref{fig:ch30_nonlinear_baseline} 展示了这个教学数据的几何直觉。训练点沿着一条明显弯曲的轨迹分布，而最佳直线只能抓住总体趋势，难以同时兼顾两端和中间区域。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=0.82\textwidth,
    height=0.54\textwidth,
    xlabel={feature\_x},
    ylabel={target\_y},
    xmin=-2.1, xmax=1.9,
    ymin=-1.1, ymax=1.2,
    grid=both,
    major grid style={draw=gray!20},
    minor grid style={draw=gray!10},
    tick label style={font=\small},
    label style={font=\small},
    legend style={font=\small, draw=none, fill=white, fill opacity=0.85, text opacity=1, at={(0.02,0.98)}, anchor=north west},
]
\addplot[only marks, mark=*, mark size=2.3pt, color=blue!65!black]
coordinates {
    (-2.0,-0.984) (-1.7,-0.941) (-1.4,-0.889) (-1.1,-0.816)
    (-0.8,-0.702) (-0.5,-0.513) (-0.2,-0.229) (0.1,0.116)
    (0.4,0.429) (0.7,0.649) (1.0,0.784) (1.3,0.868)
};
\addlegendentry{训练样本}

\addplot[only marks, mark=square*, mark size=2.2pt, color=orange!80!black]
coordinates {
    (-1.55,-0.917) (-0.95,-0.766) (-0.35,-0.383)
    (0.55,0.551) (1.15,0.830) (1.75,0.949)
};
\addlegendentry{测试样本}

\addplot[domain=-2.0:1.8, samples=2, thick, dashed, color=red!70!black]
{0.6483216783*x + 0.0412459207};
\addlegendentry{线性 baseline}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{一个小型非线性回归教学数据集。线性 baseline 能抓住总体单调趋势，但无法很好描述两端逐渐饱和、中间快速变化的形状。这正是神经网络值得出场的典型情景之一。}
\label{fig:ch30_nonlinear_baseline}
\end{figure}

\section{隐藏层在补什么}

一个最小全连接神经网络可以理解成三步：

\begin{enumerate}
    \item 先把输入通过若干线性组合映射到隐藏单元；
    \item 再对每个隐藏单元施加非线性激活函数；
    \item 最后把这些隐藏表示重新组合成输出。
\end{enumerate}

对于本章 notebook 中使用的单隐层网络，最小前向传播可以写成：

\begin{examplebox}[一个最小前向传播]
\begin{lstlisting}[style=pythonstyle]
z_i = w1_i * x + b1_i
h_i = tanh(z_i)
y_pred = sum(w2_i * h_i for i in hidden_units) + b2
\end{lstlisting}
\end{examplebox}

这里最关键的并不是“层数”这个词本身，而是 \texttt{tanh} 这样的\textbf{非线性激活函数}。如果没有非线性，多个线性层叠起来本质上仍然只是一个更大的线性变换，表达能力并不会真正提升。

\begin{examplebox}[Deep Learning Model Card：单隐层全连接网络]
\begin{itemize}
    \item 输入结构：标准化后的一维或多维表格特征。
    \item 模型结构：线性层 $\rightarrow$ 非线性激活 $\rightarrow$ 线性输出层。
    \item 训练目标：最小化预测值与目标值之间的损失，例如 MSE。
    \item 学到什么：输入特征的非线性组合，而不是新的物理定律。
    \item 主要失败模式：小样本过拟合、外推失效、标准化泄漏、把训练误差下降误当成泛化。
    \item 科学边界：可以支持“在当前覆盖范围内预测更准”，不能单独支持“模型发现了真实因果机制”。
\end{itemize}
\end{examplebox}

\section{损失函数与反向传播的直觉}

这一章不追求推导所有矩阵公式，但学生必须理解训练在做什么。对当前回归例子来说，我们希望网络输出尽量接近真实目标值，因此 notebook 使用的是均方误差风格的损失。

\begin{examplebox}[单样本误差的直觉]
\begin{lstlisting}[style=pythonstyle]
loss = 0.5 * (y_pred - y_true) ** 2
\end{lstlisting}
\end{examplebox}

反向传播的本质，是把这个误差对每一层参数的影响一层层传回去。对单隐层网络来说，你至少应该抓住下面这条逻辑链：

\begin{itemize}
    \item 输出错了多少，先影响输出层权重；
    \item 输出层权重又决定误差信号怎样传回隐藏层；
    \item 隐藏层激活函数的导数，决定某个单元在当前位置是否容易被调整。
\end{itemize}

换句话说，训练不是神秘黑箱，而是“误差如何流经网络结构”的系统计算。

\section{一次训练循环由哪些步骤组成}

多数深度学习框架会把训练循环包装起来，但初学者必须知道里面发生了什么。一个最小训练循环包含四步：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{forward}：把输入送进网络，得到预测或重构；
    \item \textbf{loss}：比较输出和目标，得到一个标量损失；
    \item \textbf{backward}：计算损失对每个参数的梯度；
    \item \textbf{update}：用优化器根据梯度更新参数。
\end{enumerate}

用伪代码写，就是：

\begin{examplebox}[最小训练循环]
\begin{lstlisting}[style=pythonstyle]
for epoch in range(num_epochs):
    y_pred = model(x_train)          # forward
    loss = mse(y_pred, y_train)      # loss
    gradients = backward(loss)       # backward
    optimizer.step(parameters, gradients)  # update
\end{lstlisting}
\end{examplebox}

真实训练还会加入 mini-batch、学习率、权重衰减、early stopping 等机制。它们的共同目的不是让流程变复杂，而是让训练在有限数据和有限计算下更稳定。

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.35\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.31\textwidth}}
\toprule
训练术语 & 含义 & 常见风险 \\
\midrule
epoch & 完整扫过训练集一次 & epoch 太多可能过拟合 \\
batch & 一次更新使用的一小组样本 & batch 太小噪声大，太大可能泛化变差 \\
learning rate & 每次参数更新的步长 & 太大震荡，太小训练很慢 \\
optimizer & 把梯度转成参数更新的规则 & 不同优化器会改变收敛行为 \\
early stopping & 验证集不再改善时停止训练 & 必须基于验证集，不能基于测试集 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{理解深度学习训练循环时最常见的几个术语。}
\label{tab:ch30_training_loop_terms}
\end{table}

\section{训练误差、验证误差和过拟合}

深度模型的参数很多，因此它们非常容易把训练集记住。训练损失下降本身并不说明模型学到了可迁移的规律。你至少应该同时观察三件事：

\begin{itemize}
    \item 训练误差是否下降；
    \item 验证误差是否同步下降；
    \item 测试集是否只在模型冻结后打开。
\end{itemize}

如果训练误差持续下降，而验证误差开始上升，这通常说明模型正在过拟合。此时更深、更宽或训练更久，未必会让科学结果更可信。更合理的动作可能是减少模型复杂度、增加正则化、检查数据泄漏、重新审查样本划分，或回到更简单的 baseline。

\begin{warnbox}[深度学习中的证据纪律]
神经网络训练结果必须记录训练/验证/测试划分、随机种子、输入标准化方式、模型结构、损失函数、优化器、训练轮数、主要诊断图和失败样本。没有这些信息，一个“分数很高”的模型仍然不可复查。
\end{warnbox}

\section{配套 notebook 做了什么}

配套 notebook 采用了一条尽量克制、但足以说明问题的教学路线：

\begin{itemize}
    \item 先读取教学数据并检查训练/测试划分；
    \item 用 Part III 里已经见过的线性回归公式建立 baseline；
    \item 对输入做标准化；
    \item 用纯 Python 实现一个单隐层 \texttt{tanh} 网络；
    \item 比较线性模型与神经网络在测试集上的 RMSE；
    \item 最后检查隐藏单元在不同输入位置上的激活响应。
\end{itemize}

这种组织方式有两个教学优点：

\begin{itemize}
    \item 它保留了从 baseline 到复杂模型的连续性；
    \item 它让“网络学到了什么”至少还能通过隐藏单元响应获得一点直觉。
\end{itemize}

在这个教学数据上，线性模型的测试集 RMSE 大约在 \texttt{0.16} 左右，而单隐层网络可以把测试集 RMSE 压到约 \texttt{0.01} 的量级。这并不是在宣告“神经网络总是更好”，而是在说明：\textbf{当目标关系本身明显非线性时，隐藏层确实能显著提升拟合能力。}

\section{为什么这一章还不是 CNN}

学生往往会问：既然深度学习这么重要，为什么不直接从卷积网络开始？原因很简单：

\begin{itemize}
    \item 如果连前向传播、损失函数和误差回传的基本直觉都没有，CNN 就只剩下库调用；
    \item 在图像任务里，卷积、池化和数据增强会同时带来更多工程细节；
    \item 先把单隐层网络的逻辑走顺，后面理解一维光谱 CNN 或星系图像 CNN 会轻松很多。
\end{itemize}

也就是说，这一章是 Part V 的\textbf{地基}。它回答的是“为什么网络有能力表示更复杂函数”，下一章才更自然地回答“为什么卷积结构特别适合图像和光谱”。

\section{怎样从这里走向星系形态分类和 CNN}

你可以把这一章直接和前面的第 29 章联系起来看：

\begin{itemize}
    \item 第 29 章已经说明，图像分类真正困难的部分不只是模型，而是数据清洗、标签可信度和投影效应；
    \item 这一章则补上了神经网络的最小表达能力直觉；
    \item 二者合起来，才构成进入 CNN 与迁移学习的合理起点。
\end{itemize}

如果说第 29 章解决的是“什么时候该认真考虑深度学习”，那么这一章解决的就是“深度学习里最小的网络到底在做什么”。

\begin{warnbox}[神经网络入门中的常见误区]
\begin{itemize}
    \item 一看到神经网络就跳过 baseline，导致不知道改进到底来自哪里；
    \item 只会调用框架，不理解激活函数和损失函数在网络中的角色；
    \item 在很小的数据集上把训练误差下降误读成真正泛化；
    \item 把神经网络预测成功直接当作物理机制已经被解释；
    \item 一开始就堆很多层和很多超参数，反而失去教学清晰度。
\end{itemize}
\end{warnbox}

\section{AI 助手如何帮助你}

在这个案例里，AI 助手很适合帮助你：

\begin{itemize}
    \item 把前向传播和反向传播代码整理得更清楚；
    \item 帮你检查训练循环里的梯度更新是否自洽；
    \item 帮你把线性 baseline 与神经网络的测试误差整理成对照表；
    \item 帮你总结“网络为什么比直线更适合这个数据”的文字说明。
\end{itemize}

但网络是否真的学到了稳定结构、这个改进是否会外推到真实科学数据、以及什么时候应该停止增加模型复杂度，仍然需要你自己判断。

\section{练习}

\begin{exercisebox}[基础练习]
把 notebook 里的隐藏层单元数从 6 改成 2，再改成 10，比较训练损失、测试集 RMSE 以及预测曲线的平滑程度。说明“更大的网络”是否在这个小数据上总是更好。
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}[进阶练习]
把激活函数从 \texttt{tanh} 改成 \texttt{sigmoid} 或 \texttt{ReLU}-风格的分段函数，比较训练稳定性和测试表现。尝试解释不同激活函数为什么会改变梯度传播方式。
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}[开放练习]
结合第 29 章的星系形态分类案例，写一个小方案说明：如果你下一步要把图像 cutout 接入 CNN，你会怎样保留这章学到的 baseline 思维？至少包括：一个传统方法对照组、一个神经网络版本、一个错误案例复核步骤。
\end{exercisebox}

\section{本章小结}

神经网络基础这一章最重要的价值，不在于让学生背会术语，而在于建立一种连续的思维方式：先从线性 baseline 出发，确认问题的非线性本质，再用最小网络解释隐藏层和激活函数如何增加表达能力。只有这样，后面的 CNN、迁移学习和更现代的 AI 模型，才不会沦为纯粹的黑箱调用。
