\chapter*{第一部分导读：把计算环境变成科研工作流}
\addcontentsline{toc}{chapter}{第一部分导读：把计算环境变成科研工作流}

从这一部分开始，本书进入正文主线。Part I 的任务不是把 Linux、Git、Jupyter、FITS 和绘图各讲成一份工具说明书，而是帮助你建立一条最小科研计算工作流：知道文件在哪里，知道代码如何运行，知道数据如何进入程序，知道结果如何被记录和展示。

很多初学者会把科研计算理解成“学会几条命令”或“会写几段 Python”。这当然重要，但还不够。真正进入课程项目或科研训练时，更关键的问题常常是：

\begin{itemize}
    \item 当前目录是否就是项目目录；
    \item 这个结果来自哪个版本的代码和数据；
    \item notebook 里的探索代码能否整理成脚本；
    \item 文件读入之后是否真的满足字段、单位和元数据要求；
    \item 图表是否能支持一个清楚、有限、可复查的科学论断。
\end{itemize}

这些问题看起来琐碎，却决定了后面所有机器学习和科学解释是否可信。一个模型分数再漂亮，如果它来自混乱目录、未知数据版本、不可复跑 notebook 或错误单位，就不应被当作可靠结果。

\section*{正文和训练材料如何分工}

这一部分的正文首先负责让你\textbf{看懂}科研计算工作流。也就是说，正文会解释每个工具为什么存在、它在科研链条中保护什么、什么情况下会出错，以及怎样从一次命令或一段代码走向可复查的结果记录。

配套训练材料则负责让你\textbf{练会}。notebook、命令行练习和小型交付任务会把正文中的概念变成可操作步骤。你不需要在第一次阅读时记住所有命令参数，但应该能够说清楚：这一步是在保护路径、版本、环境、数据入口，还是图表解释。

因此，阅读每章时可以抓住四个问题：

\begin{enumerate}
    \item 这一章解决科研工作流中的哪个薄弱环节；
    \item 这一章的微型项目最终要交付什么；
    \item 哪些记录会进入后续 capstone 的证据卡；
    \item 如果把这一步交给 AI 助手，哪些判断仍必须由自己确认。
\end{enumerate}

\section*{本部分的学习顺序}

Part I 的五章可以看作一条从工作环境到科学表达的递进链：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Unix/Linux 与科研计算环境}：先建立项目目录、命令行、安全批处理、远程运行和日志意识；
    \item \textbf{Git 与可复现科研}：把代码、报告、notebook 和结果说明接入版本历史；
    \item \textbf{库、脚本与 Jupyter}：区分探索、脚本化和模块化，避免把临时 notebook 当成最终工作流；
    \item \textbf{文件 I/O、FITS 与科学数据入口}：从“文件能打开”推进到“数据结构、字段、单位和元数据可解释”；
    \item \textbf{可视化与科研图表}：把数值输出组织成图表证据，再从图表回到科学论断。
\end{enumerate}

这五章不要求你一下子成为系统管理员、软件工程师或专业数据工程师。它们的目标更具体：让你能独立维护一个小型科研项目，并让别人有可能复查你做过什么。

\section*{每章最终要交出的证据}

为了避免阅读时只记住工具名，可以提前把五章的交付件看成一条证据链：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.22\textwidth}p{0.34\textwidth}p{0.30\textwidth}}
\toprule
章节 & 本章交付件 & 保护的科研环节 \\
\midrule
Linux & 命令行运行记录、目录快照、日志 & 位置、输入、运行过程 \\
Git & 版本化结果记录、tag/release 说明 & 历史、代码状态、结果冻结 \\
脚本/Jupyter & 脚本运行记录、函数/module 边界 & 可重跑入口、环境、参数 \\
数据 I/O & data intake record、字段/header 契约 & 数据含义、单位、质量控制 \\
绘图 & 图注模板、图表生成脚本、解释边界 & 证据呈现、科学论断、限制 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

读者不需要把这些记录写得很长。关键是每章都要留下一个能被别人检查的对象。这样 Part I 结束时，学生手里不会只有零散练习答案，而会有一个正在成形的最小科研项目包。

\section*{一个贯穿 Part I 的最小项目循环}

你可以把 Part I 的技能合并成下面这条循环：

\begin{enumerate}
    \item 用 Linux 命令建立清楚的项目目录；
    \item 用 Git 初始化版本历史，并写下第一份 README；
    \item 在 notebook 中探索数据和图表；
    \item 把稳定逻辑抽成脚本或函数；
    \item 读取数据时检查字段、单位、缺失值和元数据；
    \item 生成图表时保存代码入口、参数、输出路径和图表说明；
    \item 在一次清楚的 Git 提交中记录这个阶段的结果。
\end{enumerate}

这条循环本身就是后面所有案例的雏形。Part II 处理星表、图像、光谱、时间序列和实验数据时，仍然会回到它；Part III 训练机器学习模型时，也仍然要依赖它。

\begin{protip}[把工具学成流程，而不是清单]
本部分每章都会出现一些命令、代码片段或检查清单。不要把它们当作孤立知识点背诵。更好的学习方式是问：这一步在科研工作流里保护了什么？它是在保护数据、代码、环境、结果，还是科学解释？
\end{protip}

\section*{进入下一部分前的自检}

读完 Part I 后，你至少应该能够独立完成下面的小任务：

\begin{itemize}
    \item 在命令行里创建一个项目目录，并区分原始数据、脚本、notebook、日志和结果；
    \item 使用 \texttt{git status}、\texttt{git diff} 和 \texttt{git commit} 记录一次清楚的小改动；
    \item 解释 notebook、script 和 module 在科研项目中的分工；
    \item 读入一个 CSV 或教学版 FITS/cutout 数据，并写下最小数据检查记录；
    \item 画出一张带变量、单位、标题、图例和文字解释的科学图表；
    \item 用一两句话说明图表支持什么论断、证据在哪里、限制是什么。
\end{itemize}

如果这些任务还很吃力，不必急着进入复杂模型。先把 Part I 当作可复现实战的地基打牢，会比过早追逐高级算法更稳。
